古德明： 論《孤獨的理由》

香港中學文憑試中文科試卷今年選了一篇《孤獨的理由》，要考生讀後答問。該文作者林黛嫚是臺灣淡江大學中國文學系助理教授，看過試題之後，笑稱難答。我於是找《孤獨》一文來看，邊看邊歎息：那樣的文字，要考生當作經典來分析，真是難為了他們。

請看原文第一段：「你第一次看見他，他坐在客廳的藤椅上，那一組五張，圍着一張藤製圓几，他坐的那張藤椅正對着一架十四英寸黑白電視，見你進來，他瞪着小小螢幕的表情沒有絲毫變化。」七句話，四個「他」，兩個「你」。而主詞第一句是「你」，第二句是「他」，第三、四句是「那一組五張」，第五句是「那張藤椅」，第六、七句則變回「他」，凌亂無章。原文那六十九字，用五十七字改寫，應會易讀一點：「第一次相見，他坐在客廳藤椅上，正對着一架黑白電視：藤椅一組五張，圍着一圓藤几。他見你進來，依然瞪着十四英寸的小螢幕，表情絲毫不變。」

《孤獨》一文作者顯然不知道，文章貴乎簡練。請看以下一句：「你可別被衝鼻的臭味以及向着人撲過來的蒼蠅給嚇壞了。」這二十四字，可省去七字：「你可別被衝鼻的臭味、撲面的蒼蠅嚇壞了。」原文「被」、「給」二字同義，不應並用，但作者竟然還有這樣的句子：「你們杯酒觥籌，幸福無限。」按觥是酒杯，籌是酒籌，中文只會「觥籌交錯」，「杯酒觥籌」卻不知應怎樣解釋。

香港、臺灣的中文程度，於此可見一斑。

作者只不過隨便叫春，香港咁所謂教育工作者就過分解讀人地意思，笑鳩死人咩，教畜

可能係, 不過古德明講緊篇文本身嘅中文程度

「杯酒觥籌」真係完全唔通, 乜咁都選得做範文

當代中文以冗長為美

古德明=？

同意
睇依篇文既時間都諗點解會咁寫

dse中文=垃圾

再談《孤獨的理由》

香港中學文憑試中文卷理解題選用的那篇《孤獨的理由》，使我想起九歲女兒對中文課本的抱怨：「那樣的惡文，怎麼要我讀？」

請看《孤獨》一文第三段之描寫農場：「廚房旁是倉庫，堆滿自家田裏生產的稻米，倉庫外是菜圃，種着自家栽種的青蔬。於是吃自家的米，自家的菜，自家養的豬的肉，傳統的農業社會不就是如此自耕自足。」按「不就是如此自耕自足」，意思應是「就是如此自耕自足」，或「不就是如此自耕自足的嗎」。作者信筆亂書，詞不達意。

又「菜圃」當然種菜，後面怎麼還要加一句「種着自家栽種的青蔬」？「種着」之後還要加上「栽種」，是嫌不夠重複吧？而農場的菜，不是「自家栽種」，難道會是他家栽種？還有「吃自家養的豬」，似不必寫作「吃自家養的豬的肉」，畢竟一般人不會吃自家養的豬的骨。原文那六十六字，用五十字改寫，文、義都會好一點：「廚房旁是倉庫，滿儲稻米；倉庫外是菜圃，遍種蔬菜。主人吃自家產的米，自家種的菜，自家養的豬。傳統農家就是這樣自給自足。」

《孤獨》一文第二段還有這樣一句：「他那不動的姿勢和這周遭的環境相配。」作者顯然不知道，「環境」就是「周遭」或「周圍」的情況，既說「環境」，何用「周遭」？正確說法當然是「這裏的環境」。

考試局中文科試官把《孤獨》那樣的作品視為傑作，我是考生，一定名落孫山。

又「菜圃」當然種菜，後面怎麼還要加一句「種着自家栽種的青蔬」？「種着」之後還要加上「栽種」，是嫌不夠重複吧？而農場的菜，不是「自家栽種」，難道會是他家栽種？還有「吃自家養的豬」，似不必寫作「吃自家養的豬的肉」，畢竟一般人不會吃自家養的豬的骨。

笑撚死

不嬲都話台狗啲中文重衰過大陸

論矯揉造作一定係第一

依句有啲過份
作者的口吻好明顯係想講「咪又係咁」
「就是如此自耕自足」，會令到成句的語氣同陳述句冇分別，完全表達唔到作者的感情。
改成「不就是如此自耕自足的嗎」就更加荒謬。作者依番說話根本唔係想反問。佢成篇野的語氣同情感都不足以用上反問，如果要強行將文章解讀成反問，只會顯得突兀。

所以如果單純基於上述的一段文字而批評作者「信筆亂書，詞不達意」，我認為完全唔合理。

再講，我唔認為作者有錯。一篇文章無論點寫，都不過意在比作者表達個人思想同風格（論文另計）。錯的只係審材不慎的考評局。